---
title:  "수학 - 미적분 개요!"

read_time: false
share: false
author_profile: false
# classes: wide

categories:
  - math

tags:
  - 미적분

toc: true
toc_sticky: true

---


## 미분 개요

미분계수: 극한값이 존재할 때 함수 $f(x)$ 의 순간변화율을 미분계수라 함
**순간변화율(instant rate of change) = 미분계수(differencetial coefficient)**

$x$ 의 변화량이 매우 작을 때 기울기

$\frac{y변화량}{x변화량} = {\frac{y_1-y_2}{x_1-x_2}} = 기울기 = 미분계수$

이런 미분계수를 구하기 위한 함수를 도함수라 한다.  

$$
f'(x) = \frac{dy}{dx}
= \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}
= \lim_{h \rightarrow 0}\frac{f(x+h) - f(x)}{h}
$$

> $\frac{dy}{dx}$ 는 분수가 아닌 극소한 x 의 변화량 대비 y의 변화량을 뜻하는 단순 기호

모두 미분계수를 구하기 위한 식이다.  


## 자연상수 e

자연상수 $e$ 는 미분에서 특이한 성질을 가진다.  

$e$ 의 정의는 아래와 같다.  

$$ e = \lim_{h\to0}(1+h)^{\frac{1}{h}} = 2.718... $$

$h=\frac{1}{x}$ 로 치환하면 아래식으로도 표현 가능

$$ e = \lim_{x\to\infin}(1+\frac{1}{x})^{x} = 2.718... $$

또 다른식으로 아래처럼도 표기가능하다.  

$$ e = \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!} = 2.718... $$

$\log_e x$ 를 자연로그라 하며 $\ln x$ 라고 간략하게 표기한다.  

### 자연상수 극한

자연상수 $e$ 를 사용한 특이한 공식이 있다.  

$$ \lim_{h\to0} \frac{e^h-1}{h} = 1 $$

$e^h - 1 = t$ 로 치환하였을 때  
$h = \ln(1+t)$ 로 표기할 수 있다.   

또한 $e^h - 1 = t$ 임으로 $h \to 0$ 일경우 $t \to 0$ 여야 한다. 

그럼 얻은 치환식을 공식에 대입하면 아래와 같다.  

$$ \lim_{h\to0} \frac{e^h-1}{h} = 
\lim_{t\to0} \frac{t}{\log_e(1+t)} $$

그리고 $\frac{1}{t}$ 로 분모, 분자에 곱해준다.  

$$ \begin{aligned} 
& \lim_{t\to0} \frac{t}{\log_e(1+t)} \\
&= \lim_{t\to0} \frac{1}{\frac{1}{t}\log_e(1+t)} \\
&= \lim_{t\to0} \frac{1}{\log_e(1+t)^\frac{1}{t}}
\end{aligned} $$

분모의 형식을 보니 자연상수 e의 공식과 매우 닮아있다. 

$$
e = \lim_{t\to0}(1+t)^{\frac{1}{t}}
$$

그래서 위 공식을 또 아래처럼 변경 가능하다.  

$$
\begin{align}  
& \lim_{t\to0} \frac{1}{\log_e(1+t)^\frac{1}{t}} \\ 
&= \lim_{t\to0} \frac{1}{\log_ee} \\
&= 1
\end{align}
$$


## 미분 공식 - 자연상수 with 지수함수

$f(x) = e^x$ 이면 $f'(x) = e^x$

$e$ 지수함수는 기존 함수와 도함수가 똑같다.  

$e$ 지수함수 미분공식은 아래처럼 될것이다.  

$$
\lim_{h\to0}\frac{e^{x+h} - e^x}{h}
$$

이걸 아래처럼 변경

$$
\lim_{h\to0}\frac{e^x(e^h-1)}{h}
$$

위에서 구한 자연상수e 의 공식 $\lim_{h\to0} \frac{e^h-1}{h} = 1$ 으로 인해 최종적으로 아래처럼 변경된다.  

$$
\lim_{h\to0}\frac{e^{x+h} - e^x}{h}
$$
$$
 = \lim_{h\to0}\frac{e^x(e^h-1)}{h}
$$
$$
 = \lim_{h\to0}e^x \times 1
$$


## 미분 공식 - 자연상수 with 로그함수


$y=\ln x$ 이면 $y'=\frac{1}{x}$

증명은 아래와 같다.

$$
(\ln x)' = \lim_{h\to0}\frac{\ln(x+h) - \ln x}{h}
$$

로그의 기본성질을 사용해 밑변이 같은 로그를 빼면 윗변끼리 나누어 주면 된다.  

$$
\lim_{h\to0}\frac{\ln(x+h) - \ln x}{h}
$$
$$
= \lim_{h\to0}\frac{\ln(\frac{x+h}{x})}{h}
$$
$$
= \lim_{h\to0}\frac{\ln(1+\frac{h}{x})}{h}  
$$

그리고 분모, 분자에 모두 $\frac{1}{x}$ 를 곱하여 준다.  

$$
\lim_{h\to0}\frac{\ln(1+\frac{h}{x})}{\frac{h}{x}} \frac{1}{x} 
$$

$\frac{h}{x}$ 를 지수로 올려버리면 아래처럼 표현 가능 

$$
\lim_{h\to0}{\ln(1+\frac{h}{x})}^{\frac{x}{h}} \frac{1}{x} 
$$

$\frac{h}{x} = t, \frac{x}{h} = \frac{1}{t}$ 역수관계가 된다.
위 식을 t 로 치환하게 된다면 위에서 본  e 의 공식 
$e = \lim_{h\to0}(1+h)^{\frac{1}{h}}$ 과 유사하게 되고
아래처점 표현할 수 있다.  

$$
\lim_{h\to0}\ln e \frac{1}{x} = \lim_{h\to0}\frac{1}{x}
$$


## 미분공식 - 다항함수 

$$
(f(x)g(x))' = f(x)g'(x) + f'(x)g(x)
\\ \ \\ \ \\
(\frac{f(x)}{g(x)})' = \frac{g(x)f'(x) - f(x)g'(x)}{g(x)^2}
$$



### Chain Rule

$$
g'(f(x)) = g'(f(x)) \ f'(x)
$$



### 다항함수의 미분

$f(x) = x^n$ 일때 도함수는 
$f'(x) = nx^{n-1}$

어떻게 이런 공식이 탄생했을까?  

$$
\begin{align}
&  \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \\
&= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x+h)^n - x^n}{h} \\
&= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{x^n + _nC_1x^{n-1}h^1 + _nC_2x^{n-2}h^2 + ... + _nC_nh^n - x^n}{h} \\
&= \lim_{h \rightarrow 0} (_nC_1x^{n-1} + _nC_2x^{n-2}h + ... + _nC_nh^{n-1}) \\
&= nx^{n-1}
\end{align}
$$



$x^n$ 은 서로 지워지고 이항정리와 h 의 약분, 살아남은 식들은 $h\to0$ 이기에 다 0으로 수렴하여
결국 $nx^{n-1}$ 만 남는다.

위는 자연수에서의 증명이지만 실제 모든 실수에서 위 공식은 성립한다.  

아래 로그함수 미분을 사용하면 실수에서도 증명이 가능하다.  

![1](image/differential2.png)


### 지수함수 미분

![1](image/differential3.png)

지수함수의 경우 x 에 따라 기하급수적으로 증가한다.  
이런 그래프에서 미분을 구하는 공식은 아래와 같다.  

$f(x) = a^x$ 이면  $f'(x) = a^x lna$


### 로그함수 미분

$y=\log_ax$ 이면 $y'=\frac{1}{x \ln a}$

증명은 아래와 같다.  

$$
\frac{\log_cb}{\log_ca} = \log_ab \\
\log_ax = \frac{\ln x}{\ln a}
$$

즉 $(\log_ax)' = (\frac{\ln x}{\ln a})'$ 이다.

$\ln x$ 만 미분하면 되며 밑에서 나온 자연상수 + 로그함수 공식

$y=\ln x$ 이면 $y'=\frac{1}{x}$

위 공식을 사용해 $(\ln x)' = \frac{1}{x}$

기존에 있던 $\frac{1}{\ln a}$ 만 곱해주면 아래식이 나온다. 

$$y'=\frac{1}{x \ln a}$$

# 적분

간단히 말하자면 적분은 아래 그림과 같이  

![1](image/differential4.png)

직교좌표계에서 사용할 경우 면적을 구하기 위한 계산방식이다.  

$F(x)$ 를 미분하여 $f(x)$ 가 된다면, $F'(x) = f(x)$ 라면  


$F(x)$ 는 $f(x)$ 의 **원시함수**(primitive function) 이다.  
이 원시함수를 알아야 적분공식을 통해 면적을 알 수 있다.  

$y=x^2$ 이차함수 에서 $x=1$ 에서 $x=2$ 까지의 면적을 구해보자.  

먼저 $x^2$ 의 원시함수를 구해야한다.  

$(\frac{x^3}{3})' = x^2$  

$F = (\frac{x^3}{3})$

$$\int_1^2f(x)dx = [F(x)]_1^2 = F(2) - F(1) = \frac{2^3}{3} - \frac{1^3}{3} = \frac{7}{3}$$

따라서 면적은 $\frac{7}{3}$ 이 된다.  

이렇게 범위가 명확이 $a,b$ 혹은 $1,2$ 처럼 정해져 있는 적분을 **정적분**
범위가 정해져 있지 않고 $-\infin \to \infin$ 적분을 **부정적분** 이라 한다.  

## 구분구적법  

위에서 단순 공식으로 $\int_a^b f(x) dx$ 로 a 부터 b 까지의 면적을 표기했지만 사실 아래 그림과 같이 무수히 많은 직사각형의 면적의 합이라 할 수 있다.  

![1](image/differential5.png)

이 합을 $\sum$ 공식으로 표기할 수 있는데 바로 **구분구적법**이다.

$n$ 은 직사각형의 개수  
$\frac{b-a}{n}$ 은 직사각형의 밑변길이라 할 수 있다.  

$k$ 번째 직사각형의 면적은 높이-$f(a + \frac{b-a}{n}k)$ 넓이-$\frac{b-a}{n}$ 임으로 

$$f(a + \frac{b-a}{n}k) \cdot \frac{b-a}{n}$$

그래서 모든 $k$ 개의 직사각형의 $\sum$ 를 구하면 구분구적법 완성  

$$
\int_a^b f(x) dx = \lim_{n\to\infin} \frac{b-a}{n} \sum^n_{k=1} f(a + \frac{b-a}{n}k)
$$

### 이상적분

> 이상적분: 부적절한 적분(improper integral)

종점이 명확하지 않는경우
종점이 무한대로 이어지거나 불연속 함수일 경우  

극한을 사용하여 넓이는 구하는 방식을 이상적분이라 한다.  

무한한 넓이이기에 발산할것 같지만 수렴하는 경우가 있다.  

$$ \int_1^\infin \frac{1}{x^2}dx
 = \lim_{b\to\infin}\int_1^b \frac{1}{x^2} $$

이는 정적분으로 다시 나타낼 수 있따.  
$$\lim_{b\to\infin} [-\frac{1}{x}]_1^b = \lim_{b\to\infin}-\frac{1}{b}+1=1$$

즉 넓이는 1로 수렴하게 된다.  


$$ \int_0^1 \frac{1}{x}dx
 = \lim_{b\to 0}\int_b^1 \frac{1}{x}dx $$




# 편미분
